\section{Operatory sąsiedztwa}

Dla symetrycznej wersji problemu komiwojażera, rozwiązanie zmienia się najmniej przy odwróceniu pewnego podciągu 
aktualnego rozwiązania --- suma będąca minimalizowaną funkcją celu różni się dwoma wartościami wchodzącymi w jej skład. 
W przypadku zamiany dwóch elementów rozwiązania owa suma różni się aż 4 wartościami 
(2 w przypadku zamiany miejscami najbliższych elementów) \cite{MIOIB}.

\vspace{0.5cm}

W analizowanym w tym sprawozdaniu programie, porównane są oba operatory sąsiedztwa 2-opt: 
\vspace{0.5cm}
\begin{description}
  \item [reverse] \hfill \\
    \begin{itemize}
      \item sąsiednie rozwiązanie powstaje poprzez odwrócenie ciągu pomiędzy 2~elementami w~permutacji będącej reprezentacją rozwiązania
      \item wielkość sąsiedztwa równa jest liczbie wariacji bez powtórzeń 2 spośród $n$ (liczba wierzchołków grafu) elementów 
        pomniejszonej o $2n$ (wyjaśnienie znajduje się w podpunkcie sprawozdania dotyczącym wprowadzonych ulepszeń \ref{sec:improvements}) 
    \end{itemize}
  \item [swap]  \hfill \\
    \begin{itemize}
      \item sąsiednie rozwiązanie powstaje poprzez zamianę 2~elementów w~permutacji będącej reprezentacją rozwiązania
      \item wielkość sąsiedztwa równa jest liczbie kombinacji bez powtórzeń 2 spośród $n$ (liczba wierzchołków grafu) elementów
    \end{itemize}
\end{description}

